\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}


\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}


\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}


\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{La proportionnalité \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}

\setstretch{1}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}

\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
	
	\begin{Large}
		
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\fbox{\LARGE{\textbf{La proportionnalité - Fiche d'activités}}}
		\end{center}
		
		\noindent
		\begin{minipage}{0.28\textwidth{}}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
			\medskip
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.7\textwidth{}}
			\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Calculer une 4e proportionnelle}
			\medskip
			
			\begin{enumerate}
				\item \emph{Par retour à l'unité}
				\begin{enumerate}[label=\alph*.]
					\item $6~\textrm{kg}$ de pommes coûtent $9,60~\textrm{\euro}$. \textbf{Calculer} le prix d'un kilogramme de pommes.
					\item Combien coûtent $7~\textrm{kg}$ de ces mêmes pommes ?
				\end{enumerate}
				\item \emph{Utilisation de la proportionnalité (par linéarité)}
				\begin{enumerate}[label=\alph*.]
					\item Six calculatrices coûtent $210~\textrm{\euro}$. Combien coûtent trois de ces mêmes calculatrices ?
					\item Combien coûtent neuf de ces mêmes calculatrices ?
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		
		\noindent
		\begin{minipage}{0.68\textwidth}
			\begin{enumerate}
				\setcounter{enumi}{2}
				\item \emph{Les produits en croix : pour vérifier une situation de proportionnalité et calculer une 4e proportionnelle}
				
				Dire qu'un tableau est un tableau de proportionnalité revient à dire que les produits en croix $a\times{}d$ et $b\times{}c$ sont égaux.
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.28\textwidth}
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{myred!10}}c | c | c |}
				\hline
				Grandeur 1 & $a$ & $b$ \\
				\hline
				Grandeur 2 & $c$ & $d$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{minipage}
		\medskip
		
		\begin{minipage}{0.97\textwidth}
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item \textbf{Calculer} les produits en croix pour les tableaux suivants et dire si ce sont des tableaux de proportionnalité.
				\smallskip
				
				\begin{minipage}{0.28\textwidth}
					\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
						\hline
						Masse en $\textrm{kg}$ & $15$ & $33,75$ \\
						\hline
						Prix en \euro & $4$ & $9$ \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{minipage}
				\hfill
				\begin{minipage}{0.28\textwidth}
					\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
						\hline
						Distance en $\textrm{m}$ & $3$ & $4,5$ \\
						\hline
						Durée en $\textrm{min}$ & $12,2$ & $18,4$ \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{minipage}
				\hfill
				\begin{minipage}{0.28\textwidth}
					\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
						\hline
						Volume en \textrm{L} & $4$ & $5,2$ \\
						\hline
						Prix en \euro & $5,5$ & $7,15$ \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{minipage}
				\item Hakim a écrit sur son cahier : ''À chaque fois que des données sont écrites dans un tableau, c'est qu'il s'agit d'une situation de proportionnalité !'' Hakim a-t-il raison ?
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\clearpage
		
		\begin{minipage}{0.97\textwidth}
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\setcounter{enumi}{2}
				\item \textbf{Compléter} les tableaux de proportionnalité en utilisant l'égalité des produits en croix :
			\end{enumerate}
			\smallskip
			
			\begin{minipage}{0.28\textwidth}
				\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
					\hline
					Masse en $\textrm{kg}$ & $11$ & \ldots{} \\
					\hline
					Prix en \euro & $4$ & $15,2$ \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.28\textwidth}
				\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
					\hline
					Distance en $\textrm{m}$ & $3$ & $4,5$ \\
					\hline
					Durée en $\textrm{min}$ & $12,87$ & \ldots{} \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.28\textwidth}
				\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
					\hline
					Volume en \textrm{L} & \ldots & $5,4$ \\
					\hline
					Prix en \euro & $23,4$ & $17,55$ \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{minipage}
		\end{minipage}
		\smallskip
		
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{3}
			\item Au choix ! \textbf{Compléter} les tableaux de proportionnalité suivants en utilisant la méthode de ton choix.
		\end{enumerate}
		
		\begin{minipage}{0.28\textwidth}
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
				\hline
				Masse en $\textrm{kg}$ & $11$ & \ldots{} \\
				\hline
				Prix en \euro & $4$ & $12$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.28\textwidth}
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
				\hline
				Distance en $\textrm{m}$ & $3,9$ & $4,5$ \\
				\hline
				Durée en $\textrm{min}$ & $23,01$ & \ldots{} \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.28\textwidth}
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{mygreen!10}}c | c | c |}
				\hline
				Volume en \textrm{L} & \ldots & $6$ \\
				\hline
				Prix en \euro & $21$ & $18$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{minipage}
		\bigskip \bigskip
		
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Représentation graphique d'une situation de proportionnalité}
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item \textbf{Associer} chaque tableau à son graphique
				\item \textbf{Dire} s'il s'agit d'une situation de proportionnalité.
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		
		\medskip
		
		\begin{minipage}{0.38\textwidth}
			\emph{Tableau 1} \\
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{myblue!10}}c | c | c | c | c | c |}
				\hline
				Température en $\textrm{\degres{}F}$ & $14$ & $32$ & $41$ & $59$ & $95$ \\
				\hline
				Température en $\textrm{\degres{}C}$  & $-10$ & $0$ & $5$ & $15$ & $35$ \\
				\hline
			\end{tabular}
			\bigskip
			
			\emph{Tableau 2} \\
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{myblue!10}}c | c | c | c | c |}
				\hline
				Prix en \euro & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ \\
				\hline
				Prix en $\textrm{\pounds}$  & $4,4$ & $8,8$ & $13,2$ & $17,6$ \\
				\hline
			\end{tabular}
			\bigskip
			
			\emph{Tableau 3} \\
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{myblue!10}}c | c | c | c | c | c |}
				\hline
				Masse en $\textrm{g}$ & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ \\
				\hline
				Prix en \euro  & $1,52$ & $3,05$ & $4,57$ & $6,08$ \\
				\hline
			\end{tabular}
			\bigskip
			
			\emph{Tableau 4} \\
			\begin{tabular}{| >{\columncolor{myblue!10}}c | c | c | c | c | c | c |}
				\hline
				Temps en $\textrm{s}$ & $0$ & $1$ & $2$ & $4$ & $6$ \\
				\hline
				Distance en $\textrm{m}$ & $0$ & $4,9$ & $19,6$ & $78,5$ & $176,6$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.60\textwidth}
			\begin{minipage}{0.47\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{PropGraph3.pdf}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.47\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{PropGraph2.pdf}
			\end{minipage}
			\bigskip
			
			\begin{minipage}{0.47\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{PropGraph4.pdf}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.47\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{PropGraph1.pdf}
			\end{minipage}
		\end{minipage}
	\end{Large}
\end{document}
